踢爆官員講大話 建築學生兩年前水務署提供圖則 已講羅馬式拱門

發展局文物保育專員蔣志豪今日指，水務署於2017年曾就主教山地下水缸工程諮詢古蹟辦，惟基於當時資料及雙方溝通失誤，誤以為該水務設施「只係一個普通嘅水缸」。中文大學建築學碩士課程畢業生林嘉慧接受《蘋果》訪問時指，2018年在學時研究公共屋邨附近的公共空間，無意中發現主教山配水庫，遂去信水務署索取配水庫圖則，發現其建築結構相當罕見，「真係搵到寶」。

百年前以混凝土製拱形倒模不易

林嘉慧按水務署提供的圖則重新模擬配水庫結構，並模擬內部蓄水時地面反射的情景，形容配水庫的圓形結構相當「有心機」，內部拱門是「拱完又拱」，即在羅馬式拱門之上，還有一層拱形的混凝土頂層結構，「以當時嘅技術要做拱形嘅混凝土倒模係非常困難」。

林嘉慧當時研究如何修復及運用配水庫的空間，提出保留大部份結構，建議活化為一個禪修空間，以及「嗰度嘅神秘感同清幽，係好有條件做到博物館同藝術用途」。

林嘉慧按水務署提供的圖則重新模擬配水庫結構，並模擬內部蓄水時地面反射的情景。圖片由受訪者提供

林嘉慧按水務署提供的圖則重新模擬配水庫結構，並模擬內部蓄水時地面反射的情景，她認為配水庫環境清幽且具神秘感，形容自己「搵到寶」。圖片由受訪者提供

網上圖片

林嘉慧兩年前提出保育主教山配水庫，惟遭中大冷待，最終不了了之。（圖片由受訪者提供）

林嘉慧認為水務署有責任，「既然我嘅研究係基於水務署喺2018年畀我嗰份圖則，根本就唔存在佢哋唔知嗰個建築結構係點樣呢回事。」她呼籲水務署公開其他已荒廢的水利設施圖則，供公眾參考研究。

深水埗區議會主席楊彧批評發展局及古蹟辦有所隱瞞，又指古蹟辦不為蓄水池評估屬荒謬，「價值不在於功能，而係在於歷史」。

楊認為，水務署「冇可能唔知，佢年年都要落去視察、維修，有相㗎嘛」。楊彧表示，深水埗區議會會繼續跟進事件，包括要求各涉事政府部門交代「所謂溝通問題」，避免日後重蹈覆轍。

深水埗區議員何啟明認為水務署「冇可能唔知，學生都搵到，點解政府部門都唔知？」。

主教山配水庫因拆卸工程得以重見天日，惟林嘉慧早於兩年前去信水務署索取圖則，強調該處「唔係冇人知」，然而水務處「似乎冇任何跟進」。（圖片由受訪者提供）

古諮會成員羅健中疑曾出席林嘉慧的研究發佈日

圖中光頭男士疑為羅

此外，《蘋果》發現，一名與古諮會成員羅健中十分相似的人士曾於2018年出席林嘉慧的研究發佈日，林的研究報告仔細列出主教山配水庫的背景資料，分析其建築結構，報告亦引用水務署提供的配水庫圖則作為參考資料，反映古諮會很可能早於2018年4月知悉配水庫並非普通「水缸」。

屌
中大校方
水務署

有人收左錢想靜靜地炸左佢起私樓? IBAB呢?

Pish